A governança desses espaços, especialmente no que diz respeito à gestão das funções públicas de interesse comum, emerge como um desafio, clivado, do ponto de vista institucional, pelas possibilidades e limites das relações federativas trazidas pela Constituição Federal de 1988. A sanção do Estatuto da Metrópole (Lei Federal nº13.089), em janeiro de 2015, imputou às Regiões Metropolitanas instituídas no país até então, e desta data adiante, um conjunto de novas determinações que ensejam o ajuste de suas estruturas de governança e gestão, incorporando a noção e a prática da cooperação interfederativa, dentre outras adequações, tais como a participação deliberativa da sociedade civil, dentre outras. 